<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>ZBWiki</title>
  
  
  <link href="http://wiki.szoloa.top/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://wiki.szoloa.top/"/>
  <updated>2023-06-28T03:52:26.634Z</updated>
  <id>http://wiki.szoloa.top/</id>
  
  <author>
    <name>szoloa</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>动物生物学第一套试题</title>
    <link href="http://wiki.szoloa.top/wiki/%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6/%E5%8A%A8%E7%89%A9%E5%AD%A6/1/"/>
    <id>http://wiki.szoloa.top/wiki/%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6/%E5%8A%A8%E7%89%A9%E5%AD%A6/1/</id>
    <published>2023-06-28T03:49:23.600Z</published>
    <updated>2023-06-28T03:52:26.634Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1、1  填空题：<br />1） 原口动物以(        )形成中胚层，后口动物以(        )形成中胚层。<br />原口动物以腔裂法形成中胚层，后口动物以体腔囊法形成中胚层<br />2） 动物的结构功能水平分为五级，即(        )、(        )、(        )、(        )和(        )。<br />动物的结构功能水平分为五级，即细胞、组织、器官、器官系统和个体。<br />3） 古生代的(        )纪和(        )纪是两栖类最繁茂的时代，称为两栖类时代。<br />古生代的泥盆纪和石炭纪是两栖类最繁茂的时代，称为两栖类时代。<br />4） 地球自形成至今约有46亿年的历史，地质学家把地球的这一漫长岁月划分成4个大期，即4个宙。最早为(        )，然后依次为(        )、(        )和显生宙。从6亿年以前到现在都属于显生宙。显生宙分为3个代，即(        )，(        )和(        )。每代分成若干纪。每纪又分成若干世。<br />地球自形成至今约有46亿年的历史，地质学家把地球的这一漫长岁月划分成4个大期，即4个宙。最早为前寒武纪，然后依次为古生代、中生代和显生宙。从6亿年以前到现在都属于显生宙。显生宙分为3个代，即古生代、中生代和新生代。每代分成若干纪。每纪又分成若干世。<br />5） 动物分类系统，由大到小分为(        )、(        )、(        )、(        )、(        )、(        )、(        )）等7个等级（阶元）。<br />动物分类系统，由大到小分为界（界门）、门、纲、目、科、属、种等7个等级（阶元）。<br />1、2  选择题：<br />1）、结缔组织来源于(   A     )。具有支持、保护、营养、修复和物质运输等功能。<br />A. 中胚层   B.   外胚层   C. 内胚层  D.   中胚层。</p><p>1、3 名词解释：<br />1） 核酸<br />核酸是一类由核苷酸构成的生物大分子，主要分为 脱氧核糖核酸（Deoxyribonucleic acid，DNA） 和 核糖核酸（Ribonucleic acid，RNA） 两类。12 核酸是构成生命的最基本物质之一，是生命的遗传物质，主要起到作为遗传信息载体的作用。<br />2） 蛋白质<br />蛋白质是一种由氨基酸组成的生物大分子，是构成细胞的基本有机物之一，也是生命活动的主要承担者。<br />3） 线粒体<br />线粒体是一种存在于大多数真核细胞中的由两层膜包被的细胞器，是细胞中制造能量的结构，是细胞进行有氧呼吸的主要场所<br />4） 器官<br />5） 系统<br />6） 对称<br />7） 辐射对称<br />8） 两辐射对称<br />9） 两侧对称<br />10）次生性辐射对称<br />11）分节<br />动物学中的分节现象是指动物身体沿纵轴分成许多相似的部分，每个部分称为一个体节。<br />12）多态现象<br />多态性（英语：polymorphism）在生物学中是指一个物种的同一种群中存在两种或多种明显不同的表型<br />13） 胚层<br />14） 螺旋型卵裂<br />15） 辐射卵裂<br />16）假体腔<br />17）真体腔<br />18）原口动物<br />19）后口动物<br />20） 双名法<br />21） 细胞周期</p><p>1、4 论述题：</p><ol><li>生物的基本特征以及动、植物的主要区别有哪些？</li><li>四大类组织的主要结构特征及机能是什么？</li><li>简述动物假体腔和真体腔的形成。</li><li>简述动物体的结构功能水平及动物体的统一整体性。</li></ol><p>2 动物的主要类群复习题<br />2.1 原生动物（Protozoa）复习题：<br />2.1.1 填空题：<br />1） 疟原虫寄生在人、灵长类、鸟类和爬行类的(        )及(        )。<br />疟原虫寄生在人、灵长类、鸟类和爬行类的红血球内部及肝脏。<br />疟原虫寄生在人、灵长类、鸟类和爬行类的红血细胞及肝脏。<br />2） 原生动物的运动有游泳、缓慢滑行等。主要有三类运动器，即(        )、(        )和(        )。<br />原生动物的运动有游泳、缓慢滑行等。主要有三类运动器，即鞭毛、纤毛和伪足<br />原生动物的运动方式包括游泳、缓慢滑行等。主要有三类运动器，即鞭毛、纤毛和假足。<br />3） 原生动物的营养方式有：(        )、(        )和(        ) 。<br />原生动物的营养方式有：光和自养性营养（植物性营养）、吞噬性营养（动物性营养）、腐生性营养。<br />4） 原生动物的生殖分为无性生殖和有性生殖。无性生殖又分： (        )、(        )和出芽生殖；有性生殖又分： (        )、 (        )。<br />原生动物的生殖方式有：无性生殖——等二分裂、纵二分裂、横二分裂、裂体生殖（多分裂）、孢子生殖、出芽生殖；有性生殖——配子生殖、接合生殖。<br />5） 锥虫寄生于脊椎动物包括人的(        )和组织。由吸血的(        )传播。<br />锥虫寄生于脊椎动物的血液和组织液1。由吸血的叮咬昆虫传播。<br />6） 利什曼原虫寄生于人、犬、多种啮齿类和蜥蜴的(        )或皮肤的巨噬细胞。由(        )叮咬将虫体注入人、兽宿主体内。<br />利什曼原虫寄生于人、犬、多种啮齿类和蜥蜴的皮肤或血液中的巨噬细胞1。由叮咬昆虫将虫体注入人、兽宿主体内1。<br />7） 疟原虫寄生在(        )，灵长类、(        )和爬行类的红血细胞及肝脏。<br />疟原虫寄生在蚊子（Anopheles mosquito），灵长类、鸟类和爬行类的红血细胞及肝脏。<br />8） 刚地弓形虫广泛寄生于200多种哺乳类和鸟类的多种细胞内。其中，猫及猫科动物为 (        )宿主，其他动物为(        )宿主。<br />刚地弓形虫广泛寄生于200多种哺乳类和鸟类的多种细胞内1。其中，猫及猫科动物为终宿主，其他动物为中间宿主<br />9） 艾美球虫寄生于多种动物，包括家畜、家禽和野生动物的(        )，特别是肠绒毛上皮。孢子化的卵囊为传播期。<br />艾美球虫寄生于多种动物，包括家畜、家禽和野生动物的肠道，特别是肠绒毛上皮。孢子化的卵囊为传播期。<br />10） 痢疾内阿米巴:滋养体寄生在人、兽宿主的大肠腔、肠粘膜、肝脏、脑和其他组织。(        )经口进入新宿主而被感染。<br />痢疾内阿米巴的滋养体寄生在人、兽宿主的大肠腔、肠粘膜、肝脏、脑和其他组织。囊泡（卵囊）经口进入新宿主而被感染。<br />据卫生防护中心的资料，阿米巴痢疾主要经粪口途径传播，包括进食和饮用受粪便污染而带有溶组织内阿米巴包囊的食物或水，或经人与人之间的接触（例如通过换尿布或舔吻肛门的性行为）而受感染。<br />2.1.2 选择题：<br />1） 大变形虫的伪足属于(        )伪足。<br />A. 丝状伪足  B. 叶状伪足  C. 根状伪足<br />2） 当人被感染疟原虫的雌按蚊叮咬时，其唾液中的(        )随唾液进入人体。<br />A.子孢子； B.裂殖子； C.环壮体；d D.动合子<br />3） 痢疾内阿米巴滋养体寄生在人、兽宿主的大肠腔、肠粘膜、肝脏、脑和其他组织。(        )经口进入新宿主而被感染。<br />A.核包囊   B.3核包囊   C.2核包囊   D.4核包囊</p><p>2.1.3名词解释<br />1） 光合营养   2）裂体生殖   3）接合生殖   4）疟原虫   5）伸缩泡<br />6） 包囊       7）胞器       8) 刺丝泡<br />2.1.4 论述题<br />1） 简述原生动物的主要特征。<br />2） 原生动物分为哪几个门？掌握各个门的简要特征。<br />3） 简述疟原虫的生活史。</p><p>2.2 多孔动物门（海绵动物门）复习题：<br />2.2.1 填空题：<br />1） 水沟系是海绵动物的主要特征之一。它对海绵动物的(        )生活有重大的适应意义。水沟系又可分为(        )、(        )和复沟型<br />水沟系是海绵动物的主要特征之一，它对海绵动物的摄食、呼吸、排泄及其他生理机能都要借水流的穿行来维持。水沟系又可分为单沟系、双沟系和复沟系3类。<br />水沟系是海绵动物的主要特征之一。它对海绵动物的滤食生活有重大的适应意义。水沟系又可分为单沟型、放射沟型和复沟型。<br />2） 海绵的体壁由两层细胞所构成，外面的称(        )，里面的称(        )。两层之间是(        )。<br />海绵的体壁由两层细胞所构成，外面的称皮层，里面的称胃层。两层之间是中胶层</p><p>2.2.2 选择题：<br />1） 胚胎发育过程中具胚层逆转现象的动物是(    A    )。<br />A 多孔动物   B 腔肠动物   C 轮虫动物  D 线虫动物</p><p>2.2.3 名词解释：<br />1） 水沟系    2） 双沟型    3） 胚层逆转</p><p>2.2.4 论述题：<br />1）简述海绵动物的主要特征。<br />2）试述海绵动物的觅食和营养。<br />3）海绵动物的体型、结构有何特点？根据什么说海绵动物是最原始、最低等的多细胞动物？<br />4）海绵动物胚胎发育与其它多细胞动物的胚胎发育的区别是什么？<br />5）水沟系对海绵动物的固着生活有何意义？</p><p>2.3  中生动物门（Mesozoa）复习题：<br />2.3.1 填空题：<br />1） 菱形虫纲的中生动物均寄生于(        )动物头足类的(        )内。<br />菱形虫纲的中生动物均寄生于软体动物头足类的肾内。<br />2）直游虫纲的中菱形虫纲的中生动物均寄生于海洋动物头足类的体腔（coelom）内。生动物寄生于多种海洋无脊椎动物体内，例如寄生在(        )、(        )、(        )、双壳类(        )动物和(        )的体内等。<br />直游虫纲的中菱形虫纲的中生动物均寄生于海洋动物头足类的体腔（coelom）内。其中，菱形虫纲的动物寄生在头足类软体动物的肾内1，而直游虫纲的动物寄生在扁形动物、多毛纲的虫、双壳纲的软体动物和棘皮动物等。<br />直游虫纲的中菱形虫纲的中生动物均寄生于海洋动物头足类的体腔（coelom）内。其中，菱形虫纲的动物寄生在头足类软体动物的肾内，而直游虫纲的动物寄生在扁形动物、多毛纲的虫、双壳纲的软体动物和棘皮动物等。<br />2.3.2 选择题：<br />1）中生动物是一类小型的内寄生动物。结构简单，已知约(   B     )种。<br />A. 150种； B. 50种； C. 90种； D.  70种<br />中生动物是一类小型的内寄生动物，结构简单，身体呈蠕虫形，体长不超过9mm，具有复杂的生活史。已知约50种，分为菱形虫纲和直泳虫纲。<br />2.3.3 名词解释：<br />1）轴胚细胞</p><p>2.3.4 论述题：<br />1） 中生动物门的主要特征有哪些？</p><p>2.4  腔肠动物门（Coelenterata）复习题：<br />2.4.1 填空题：<br />1） 腔肠动物第一次出现了胚层的分化。构成体壁的两层细胞分别来源于胚胎时期的外胚层和内胚层。外胚层具有(        )、(        )和(        )等功能；内胚层的主要功能是(        )和(        )。<br />腔肠动物的身体由内胚层和外胚层组成，因其由内胚层围成的空腔具有消化和水流循环的功能而得名。外胚层具有感觉、运动和保护等功能；内胚层的主要功能是消化和吸收。<br />2） 腔肠动物的生活史中，水螅型个体和水母型个体相互交替出现。水螅型个体以出芽或横裂的(        )生殖方式产生水母型个体。水母型个体则进行(        )生殖。<br />腔肠动物的生活史中，水螅型个体和水母型个体相互交替出现。水螅型个体以出芽或横裂的无性生殖方式产生水母型个体。水母型个体则进行有性生殖。<br />3）腔肠动物的细胞有：(        )、(        )、(        )、(        )、(        )和具有分化能力的(        )等。<br />腔肠动物的细胞有：神经细胞、感觉细胞、上皮细胞、肌肉细胞、刺细胞和具有分化能力的间充质细胞 。<br />4）腔肠动物为圆筒状、伞状，或是具有分支的群体，口周围有数目不等的(       )。<br />腔肠动物为圆筒状、伞状，或是具有分支的群体，口周围有数目不等的触手 。</p><p>已收到消息. 腔肠动物为圆筒状、伞状，或是具有分支的群体，口周围有数目不等的触手 。<br />5）腔肠动物第一次出现了(        )的分化。构成体壁的两层细胞分别来源于胚胎时期的外胚层和内胚层。<br />腔肠动物第一次出现了胚层的分化，由内外胚层细胞所围成的体内的腔，相当于胚胎发育中的原肠腔1。<br />腔肠动物第一次出现了胚胎层次的分化。构成体壁的两层细胞分别来源于胚胎时期的外胚层（ectoderm）和内胚层（endoderm）。<br />6）刺细胞是腔肠动物所特有的，其内部含有一个(        )，当动物受刺激时，囊内刺丝翻出，注射毒液或缠绕捕获物。<br />刺细胞是腔肠动物特有的一种攻击及防卫性细胞。刺细胞内有一个刺丝囊（nematocyst），囊的顶端为一盖板（lid），囊内为细长盘卷的刺丝。当刺针或刺细胞受到刺激时，刺丝囊由刺细胞中被排出，同时刺丝也由刺丝囊外翻出来，形成不同长度的刺丝，用以捕食及防卫1。<br />7）腔肠动物有两种基本形态(        )和(        )。<br />腔肠动物具有两种基本形态，即水螅型和水母型，分别适应不同的生活。<br />8）腔肠动物有性世代和无性世代交替出现的现象，称为(   世代交替     )。<br />2.4.2 选择题：<br />1） 水螅纲的生殖腺由(        )产生。<br />A. 中胶层   B. 外胚层 C. 内胚层 D. 中胚层<br />2） 水螅体壁中无细胞结构的是(        )。<br />A. 外胚层； B. 中胶层；C. 内胚层；D. 中胚层。<br />3） 钵水母纲生殖腺来源于内胚层(        )。<br />A.内胚层 B.中胚层 C. 外胚层D中胶层。<br />4） 腔肠动物开始有了消化器官，即消化循环腔，相当于动物胚胎发育时期的(        )。<br />A.原肠腔   B.内胚层   C.囊胚腔   D.中胚层;</p><p>2.4.3 名词解释：<br />1）刺丝囊    2） 刺细胞    3)世代交替</p><p>2.4.4 论述题：<br />1）  腔肠动物门的主要特征有哪些？<br />2）  腔肠动物门分成哪几个纲，各纲的主要区别是些什么？<br />3）  试比较水螅型个体和水母型个体的主要差别。<br />4）  试述腔肠动物的生殖方式。</p><p>2.5  扁形动物门（Platyhelminthes）复习题<br />2.5.1 填空题：<br />1）扁形动物比腔肠动物高等，在进化上具有重要意义的是(        )和(        )的形成。<br />扁形动物比腔肠动物进化上具有重要意义的是中胚层（mesoderm）和真体腔（coelom）的形成。<br />扁形动物在动物进化史上占有重要地位。从这类动物开始出现了两侧对称和中胚层，这对动物体结构和机能的进一步复杂、完善和发展，对动物从水生过渡到陆生奠定了必要的基础。与此相关的在扁形动物阶段出现了原始的排泄系统和梯式的神经系统等1。</p><p>扁形动物的神经系统比腔肠动物有显著的进步。表现在神经细胞逐渐向前集中，形成脑及从“脑”向后分出若干纵神经索，在纵神经索之间有横神经相连2。</p><p>因此，在进化上具有重要意义的是两侧对称和中胚层的形成。<br />2） 两种动物生活在一起的联合关系称共生。在共生关系中，根据其利害关系，大致分为三类：(        )、(        )和(        )。<br />共生是指两种不同生物之间所形成的紧密互利关系。动物、植物、菌类以及三者中任意两者之间都存在“共生”。在共生关系中，一方为另一方提供有利于生存的帮助，同时也获得对方的帮助。两种生物共同生活在一起，相互依赖，彼此有利。倘若彼此分开，则双方或其中一方便无法生存1。</p><p>根据其利害关系，大致分为三类：偏利共生、寄生和互利共生。偏利共生关系，又称共栖。指两种生物生活在一起，其中一方受益，另一方无利但也无害的一种关系2。寄生是指一种生物寄附于另一种生物身体内部或表面，并且从这种生物的体内或体表摄取营养物质维持生存的现象。互利共生是指两种不同生物之间所形成的紧密互利关系1。<br />2.5.2 选择题：<br />1） 猪带绦虫侵入猪体的时期是(        )。<br />A. 六钩蚴  B. 囊尾蚴  C. 成虫<br />2） 血吸虫侵入人体的时期是(        )。<br />A. 六钩蚴  B. 囊尾蚴  C. 成虫.  D.尾蚴<br />3） 扁形动物外胚层与内胚层之间，由中胚层形成的(     )填满内部器官间的空隙。<br />A.上皮组织   B. 实质组织   C.结缔组织   D. 肌肉组织<br />4） 人感染猪带绦虫成虫是吃到了猪带绦虫的(        )。<br />A.囊尾蚴   B.六钩蚴   C.尾蚴   D.雷蚴;<br />2.5.3 名词解释：<br />1） 皮肌囊    2）原肾管（无脊椎动物的）    3)焰细胞<br />4）终末寄主   5） 中间寄主</p><p>2.5.4 论述题：<br />1） 扁形动物门的主要特征有哪些？<br />2） 扁形动物门分成哪几个纲，各纲的主要特点是些什么？<br />3） 扁形动物比腔肠动物高等表现在哪些方面？<br />4） 试述两侧对称及中胚层的出现在动物演化上有何意义？<br />5） 绦虫适应寄生生活特化和退化了一些结构，具体是哪些？</p><p>2.6  纽形动物门（Nemertea）复习题<br />2.6.1 填空题：<br />1）纽形动物具有特征性的(        )位于消化管上方。<br />纽形动物具有特征性的吻位于消化管上方。<br />2）纽形动物间接发育的种类经过一个自由游泳并取食的幼虫期，称为(        )。<br />纽形动物间接发育的种类经过一个自由游泳并取食的幼虫期，称为帽状幼虫。 纽形动物是一种无体腔的较低级的（两侧对称）三胚层动物，消化管具肛门，已有原始循环系统，雌雄异体。<br />3）纽形动物具有完全消化管。这是动物进化中第一次出现了(        )，使其食物的进入与残渣的排出分道进行，不至于相混，这是一种进化现象。<br />纽形动物具有完全消化管，这是动物进化中第一次出现了肛门，使其食物的进入与残渣的排出分道进行，不至于相混，这是一种进化现象。<br />4）在动物的演化中纽形动物最先出现了简单的(        )式循环系统，开始形成无心脏的血管系统，具有营养物质及代谢废物的输送功能。<br />在动物的演化中，纽形动物最先出现了简单的开放式循环系统，开始形成无心脏的血管系统，具有营养物质及代谢废物的输送功能。</p><p>2.6.2 选择题：<br />1）纽形动物具有特征性的(        )位于消化管上方。<br />A. 口锥；  B. 齿； C.长吻;  D.消化腺<br />2）纽形动物间接发育的种类经过一个自由游泳并取食的幼虫期，称为(        )。<br />A. 牟勒氏幼虫；  B. 帽状幼虫；   C. 钩介幼虫；  D.浮浪幼虫<br />3）纽形动物具有完全消化管。这是动物进化中第一次出现了(        )，使其食物的进入与残渣的排出分道进行，不至于相混，这是一种进化现象。<br />A. 消化系统；  B. 循环系统；  C.肠；  D.肛门。<br />4）在动物的演化中纽形动物最先出现了简单的(        )式循环系统，开始形成无心脏的血管系统，具有营养物质及代谢废物的输送功能。<br />A.闭管；  B.开管；  C.混合；  D.双循环</p><p>2.6.3 名词解释：<br />1） 帽状幼虫</p><p>2.6.4 论述题：<br />1） 简述纽形动物门的主要特征。<br />2） 理解纽形动物的进化特征，如完全的消化管，有口有肛门和简单的闭管式循环系统。</p><p>2．7  线虫动物门（Nematoda）复习题<br />2．7.1 填空题：<br />1） 钩虫具有大而发达的口和口囊，口囊内有2对(        )和1对(        )。成虫寄生于宿主(        )，叮咬吸附于肠粘膜，并分泌(        )。<br />钩虫具有大而发达的口和口囊，口囊内有2对齿和1对板。成虫寄生于宿主小肠，叮咬吸附于肠粘膜，并分泌抗凝血物质，使宿主出血不止。<br />2） 钩虫雄虫体末端膨大为角皮形成的膜质(        )。<br />钩虫雄性生殖系统为单管型，雄虫末端膨大，即为角皮延伸形成的膜质交合伞。交合伞由2个侧叶和1个背叶组成，其内有肌性指状辐肋，依其部位分别称为背辐肋、侧辐肋和腹辐肋。12<br />钩虫雄虫体末端膨大为角皮形成的膜质附肢（copulatory bursa）。<br />3） 寄生于人体的钩虫，主要有(        )和(        )。<br />寄生于人体的钩虫主要有十二指肠钩口线虫（Ancylostomaduodenale Dubini，1843），简称十二指肠钩虫；美洲板口线虫（Necator americanusStiles，1902），简称美洲钩虫。另外，偶尔可寄生人体的锡兰钩口线虫（Ancylostoma ceylanicumLoose，1911），其危害性与前两种钩虫相似。12<br />4） 蛲虫成虫寄生于人体的(        )、(        )、(        )及回肠下段。(        )可移行至肛门附近产卵，儿童由于搔抓而引起虫卵污染手指，经口食入而形成自身感染。<br />蛲虫成虫寄生于人体的口囊、十二指肠、空肠及回肠下段。口囊可移行至肛门附近产卵，儿童由于搔抓而引起虫卵污染手指，经口食入而形成自身感染。<br />5）丝虫是由昆虫传播的一类寄生线虫。成虫寄生于人体的淋巴系统、皮下组织、腹腔心包膜等处，尤其以(        )系统常见，使淋巴液回流受阻，出现下肢(        )。<br />丝虫是由昆虫传播的一类寄生线虫。成虫寄生于人体的淋巴系统、皮下组织、腹腔心包膜等处，尤其以淋巴系统常见，使淋巴液回流受阻，出现下肢淋巴水肿。<br />6）丝虫雌虫行卵胎生，产出的(        )被中间宿主吸血昆虫如按蚊或库蚊吸入体内，在其体内发育，当中间宿主吸血时，感染期幼虫经皮肤进入(        )体内，发育为成虫。<br />丝虫雌虫行卵胎生，产出的幼虫被中间宿主吸血昆虫如按蚊或库蚊吸入体内，在其体内发育，当中间宿主吸血时，感染期幼虫经皮肤进入人体内，发育为成虫。<br />7）旋毛虫寄生于人和多种哺乳动物。旋毛虫成虫和幼虫都寄生于一宿主体内，不需在外界发育，但必需(        )宿主才能完成生活史。<br />旋毛虫寄生于人和多种哺乳动物。旋毛虫成虫和幼虫都寄生于一宿主体内，不需在外界发育，但必需依靠中间宿主才能完成生活史。<br />8） 旋毛虫成虫寄生在宿主十二指肠及空肠前部。雌雄交配后胎生幼虫，幼虫经血液、淋巴分布到全身，最后在(        )肌中才能发育。<br />旋毛虫成虫寄生在宿主小肠，主要在十二指肠和空肠上段，幼虫则寄生于同一宿主的横纹肌细胞内12。幼虫经血液、淋巴分布到全身，最后在横纹肌中才能发育。<br />9） 旋毛虫幼虫卷曲于肌纤维中，形成(        )。宿主因食入含有活旋毛虫幼虫的包囊的肌肉而被感染。<br />旋毛虫幼虫寄生于肌纤维内，一般形成囊包，囊包呈柠檬状，内含一条略弯曲似螺旋状的幼虫12。宿主因食入含有活旋毛虫幼虫的包囊的肌肉而被感染<br />10）旋毛虫潜伏期能引起恶心、呕吐、腹泻和出汗。幼虫迁移时会导致全身肌肉(        )、淋巴结肿大。至幼虫结囊时，引起水肿、脱水、血压下降。<br />旋毛虫病的潜伏期为2-45天，多为10-15天。肠道期发生在摄入旋毛虫后数天内，表现为胃肠道症状，如腹痛、恶心、呕吐和腹泻12。幼虫迁移时会导致全身肌肉疼痛、淋巴结肿大2。至幼虫结囊时，引起水肿、脱水、血压下降2。<br />11）人蛔虫是人体最常见的寄生虫之一，它的生殖系统雌性为(        )型、雄性为(        )型。<br />人蛔虫是人体最常见的寄生虫之一，它的生殖系统雌性为双管型、雄性为单管型。<br />2．7.2  选择题：<br />1） 钩虫成虫寄生于宿主小肠，宿主被土壤中卵孵化发育成的(        )钻入皮肤而被感染。<br />A.尾蚴  B. 丝状蚴  C.囊蚴   D.胞蚴<br />2） 鞭虫是人体常见的寄生虫之一。成虫寄生于(        )，引起鞭虫病。<br />A.小肠  B. 大肠  C.盲肠   D.十二指肠<br />3） 丝虫雌虫行卵胎生，产出的(        )被中间宿主吸血昆虫如按蚊或库蚊吸入体内，在其体内发育，当中间宿主吸血时，感染期幼虫经皮肤进入终末宿主体内，发育为成虫。<br />A.尾蚴；  B. 丝状蚴；  C.囊蚴；   D. 微丝蚴<br />4） 旋毛虫成虫寄生在宿主十二指肠及空肠前部。雌雄交配后胎生幼虫，幼虫经血液、淋巴分布到全身，最后在(        )中才能发育。<br />A. 横纹肌；B. 上皮细胞；C. 神经细胞；  D. 血液<br />5）旋毛虫幼虫卷曲于肌纤维中，形成(        )。<br />A. 囊尾蚴；    B. 包囊；  C.尾蚴；   D. 微丝蚴<br />6） 宿主因食入含有活旋毛虫幼虫的包囊的肌肉而被感染。此虫潜伏期能引起恶心、呕吐、腹泻和出汗。幼虫迁移时会导致全身(        )疼痛、淋巴结肿大。<br />A. 皮肤    B. 血管  C. 骨骼   D. 肌肉</p><p>2．7.3 名词解释：<br />1）假体腔    2）小麦线虫<br />2．7.4 论述题：<br />1）  线虫动物门的主要特征有哪些？<br />2）  线虫动物门分为哪几个纲，各纲的主要特征是什么？<br />3）  除蛔虫外，寄生在人体的线虫还有哪些？他们是怎样感染人体的。</p><p>2.8  轮虫动物门（Rotifera）复习题：<br />2.8.1 填空题：<br />1） 轮虫在环境良好时营(        )生殖，雌轮虫产的卵(        )受精。<br />轮虫在环境良好时营孤雌生殖，雌轮虫产的卵不需受精，称非需精卵，其染色体为双倍体。<br />当环境条件比较恶劣时，轮虫才进行有性生殖，它们的有性生殖非常有趣；首先由雌虫产出需精卵，这种卵比较特殊，当它遇到了精子时，会与精子结合沉入水底，并且形成一个厚厚的保护壳，用来抵抗不良的环境，等待条件转好后再发育为成虫。若是需精卵未能遇到精子，它们会立刻改换性别，生殖为雄虫，在水中寻找雌虫进行交配，以便延续后代。雄轮虫的身体很小，而且结构简单，不吃食物，专行交配，几天内就会死亡。轮虫每年只进行1到2次有性生殖。<br />2） 轮虫头部具有头冠或称轮盘。头冠可比拟为“漏斗”，漏斗的底部为口，其边缘上生有两圈(        )，一般里面的一圈较粗称(        )，外面的一圈较细弱称(        )。<br />轮虫的头部前端扩大成盘状，其上方有一由纤毛组成的轮盘，称头冠 (corona)，是运动和摄食的器官。<br />头冠的底部为口，其边缘上生有两圈纤毛环，一般里面的一圈较粗称口环，外面的一圈较细弱称背环。<br />3） 轮虫咽部膨大，肌肉发达，又称咀嚼囊，其中着生一个构造复杂的(        )。<br />轮虫的咽部特别膨大，形成肌肉很发达的咀嚼囊，内藏咀嚼器。咀嚼器是由咽内壁角质膜硬化形成的咀嚼板构成，结构较复杂，是分类的重要依据。<br />4） 轮虫排泄系统由一对位于身体两侧的具有(        )的原肾管和一个膀胱组成。<br />轮虫排泄系统由一对位于身体两侧的具有焰球（flame bulb）的原肾管和一个膀胱组成<br />5） 轮虫和鱼类养殖有很大关系。大多数轮虫以水中的细菌、藻类、食物碎屑为食，使水中有机物不致过多存留，对池水起(        )作用；轮虫又是(        )的天然饵料，<br />大多数轮虫以水中的细菌、藻类、食物碎屑为食，使水中有机物不致过多存留，对池水起净化作用；轮虫又是鱼类的天然饵料。<br />2.8.2 选择题：<br />1） 轮虫在环境良好时营(        )生殖。<br />A. 有性生殖；    B. 出芽生殖 ； C. 孤雌；   D. 复分裂生殖<br />2）轮虫排泄系统由一对位于身体两侧的具有(        )的原肾管和一个膀胱组成。<br />A. 焰茎球；    B. 焰细胞； C. 马氏管；   D. 伸缩泡</p><p>2.8.3 名词解释：<br />1） 轮冠</p><p>2.8.4 论述题：<br />1） 轮虫动物门的主要特征有哪些？<br />2） 轮虫动物的经济重要性有哪些？</p><p>2.9  环节动物门（Annelida）复习题<br />2.9.1 填空题：<br />1） 环节动物的运动器官为(        )和(        )。<br />环节动物的运动器官为疣足和刚毛，由体壁向外突出的扁平叶状结构，刚毛为几丁质结构，与身体之间无关节，附肢不分节，无肌肉附着。<br />2） 原肾管起源于(        )、后肾管起源于(        )。<br />原肾管起源于外胚层，后肾管起源于中胚层12。后肾管两端开口，一端是漏斗状的收集结构，另一端通往体外。<br />3） 蚯蚓和蛭类为(        )，无幼虫期。受精卵在卵茧内经过螺旋卵裂形成中空的囊胚，再以内陷法形成(        )。<br />蚯蚓和蛭类为直接发育的动物，无幼虫期。受精卵在卵茧内经过螺旋卵裂形成中空的囊胚，再以内陷法形成原肠胚。<br />4） 真生体腔的出现使(        )有了肌肉层。促进了各器官系统的充分发展。<br />真生体腔的出现使动物有了肌肉层，促进了各器官系统的充分发展。<br />5）  真生体腔是在(       )层细胞间裂开而形成的，它与初生体腔有着显著的差异。<br />真生体腔是在中胚层细胞间裂开而形成的，它与初生体腔有着显著的差异。<br />6） 间接发育的海栖环节动物，在个体发生中形成(        )。<br />间接发育的海栖环节动物，在个体发生中形成担轮幼虫。<br />7） 蚯蚓类适应于土中穴居生活而(        )退化，但保留了刚毛。<br />蚯蚓类适应于土中穴居生活而头部退化，但保留了刚毛。1<br />8） 沙蚕类的疣足既是运动器官，又是(        )器官，其内密布的微血管网，可进行(        )交换。<br />沙蚕类的疣足是既是运动器官，又是呼吸器官，其内密布的微血管网，可进行气体交换。<br />9） 蚯蚓和蛭类为雌雄同体、(        )受精，有固定的生殖腺和生殖管道。<br />根据我的搜索结果，蚯蚓和蛭类为雌雄同体、异体受精，有固定的生殖腺和生殖管道。<br />2.9.2  选择题：<br />1） 间接发育的海栖环节动物，在个体发生中形成(        )。<br />A. 牟勒氏幼虫；  B. 帽状幼虫；   C. 担轮幼虫；  D.浮浪幼虫<br />2） 原肾管起源于(        )、后肾管起源于(        )。<br />A. 外胚层；  B. 中胚层；   C. 中胶层；  D. 中胚层<br />3） 真生体腔是在(        )层细胞间裂开而形成的，它与初生体腔有着显著的差异。<br />A. 外胚层；  B. 中胚层；   C. 中胶层；  D. 中胚层<br />4） 蚯蚓类适应于土中穴居生活而(        )退化。<br />A. 刚毛；  B. 疣足；   C. 口器；  D. 排泄系统</p><p>2.9.3  名词解释：<br />1） 真体腔    2） 刚毛    3）同律分节</p><p>2.9.4 论述题：<br />1） 环节动物的进步性特征表现在哪些方面?<br />2） 环节动物分为几个纲，简述各纲的主要特征。<br />3） 简述真体腔的概念、特点和在动物演化上的意义。<br />4） 比较腔肠动物、环节动物和节肢动物的体壁、肌肉和体腔的特征有何不同。<br />5） 简述环节动物经济重要性。</p><p>2.10  软体动物门（Mollusca）复习题：<br />2.10.1 填空题：<br />1） 河蚌的个体发育中具有(        )幼虫期，此幼虫需要过一段(        )生活。<br />河蚌的个体发育中具有钩介幼虫期，此幼虫需要过一段寄生生活1。<br />2） 软体动物的身体不分体节，而包括头部、足部、(        )、(        )和贝壳等部分。<br />软体动物的身体一般可分为头、足、内脏团和外套膜4个部分，有些生物还具有从外套膜形成的壳。<br />3） 软体动物外套膜是身体(     背侧   )的皮肤皱褶向腹面伸展而成。<br />4） 软体动物左右侧外套膜与内脏团之间围成的空腔称为(        )，并有入水孔和出水孔与外界相通。<br />软体动物左右侧外套膜与内脏团之间围成的空腔称为外套腔，并有入水孔和出水孔与外界相通。<br />5） 软体动物外套腔有(        )、(       )，肛门、肾口和生殖孔也开口于其中。<br />软体动物外套腔有入水孔和出水孔，肛门、肾口和生殖孔也开口于其中。<br />6） 软体动物外套膜由内外两层上皮和两层上皮之间的结缔组织构成。内层上皮细胞具纤毛，其摆动可使外套腔内的水流动，有利于(       )、(        )和排泄等。<br />软体动物外套膜由内外两层上皮和两层上皮之间的结缔组织构成。内层上皮细胞具纤毛，其摆动可使外套腔内的水流动，有利于摄食、呼吸和排泄等1。<br />7） 软体动物外套膜外层上皮细胞的分泌物能形成(        )。<br />软体动物外套膜外层上皮细胞的分泌物能形成贝壳。<br />8） 软体动物贝壳的主要成分为(        )，其结构分3层：最外为角质层；中间最厚，为棱柱层；最内为(        )。<br />软体动物贝壳的主要成分为碳酸钙和少量的壳质素；其结构分3层：最外为角质层；中间最厚，为棱柱层；最内为珍珠层。<br />9） 头足类运动快速。外套膜为袋状，其开口处与足特化成的漏斗构成(        )。<br />头足类动物的外套膜为袋状，其开口处与足特化成的漏斗构成漏斗器官。<br />10）肺螺类适应陆生生活，完全(        )，外套膜演化成的(        )进行空气呼吸。<br />肺螺类适应陆生生活，完全无鳃，以外套膜演化成的肺进行空气呼吸。<br />2.10.2 选择题：<br />1） 河蚌的个体发育中具有(        )幼虫期，此幼虫需要过一段寄生生活。<br />A. 牟勒氏幼虫；  B. 帽状幼虫；   C. 钩介幼虫；  D.浮浪幼虫<br />2） 软体动物左右侧外套膜与内脏团之间围成的空腔称为(        )，并有入水孔和出水孔与外界相通。<br />A. 次生体腔；  B. 假体腔；   C. 囊胚腔；  D. 外套腔<br />3） 软体动物贝壳的主要成分为碳酸钙，其结构分3层，最内为层(        )。<br />A. 角质层；  B. 珍珠质层；   C. 棱柱层腔；  D. 内胚层<br />4） 许多腹足类是人畜重要寄生虫的中间宿主，如钉螺可传播(        )病。<br />A. 日本血吸虫；  B. 绦虫；   C. 球虫；  D. 丝虫</p><p>2.10.3 名词解释：<br />1） 茎化腕    2） 齿舌    3） 外套膜    4）钩介幼虫</p><p>2.10.4 论述题：<br />1） 软体动物门的主要特征有哪些？<br />2） 腹足纲不对称的体制是如何起源的？<br />3） 简述软体动物的经济意义。</p><p>2.11  节肢动物门（Arthropoda）复习题：<br />2.11.1 填空题：</p><ol><li>蜜蜂的口器属于(        )、家蝇的口器属于(        )、蝽象的口器属于(        )。<br />蜜蜂的口器属于嚼吸式口器，家蝇的口器属于舔吸式口器，蝽象的口器属于咀嚼式口器。<br />2） 甲壳动物的幼虫期主要包括(        )、腺介幼虫期、前蚤状幼虫期、蚤状幼虫期、大眼幼虫期和糠虾期。<br />甲壳动物的幼虫期主要包括无节幼体期、腺介幼虫期、前蚤状幼虫期、蚤状幼虫期、大眼幼虫期和糠虾期。<br />3） 蛛形纲动物有幼虫和若虫。若虫和幼虫可多次蜕皮，两次蜕皮之间的生长期为(        )。<br />蛛形纲动物有幼虫和若虫。若虫和幼虫可多次蜕皮，两次蜕皮之间的生长期为几天到几个月不等。<br />4） 昆虫有若虫或幼虫和蛹。幼虫形态因类群不同而有较大变异，根据足的多寡可分为(        )、寡足型和多足型等。<br />昆虫的幼虫形态因类群不同而有较大变异，根据足的多寡可分为原足型、寡足型和多足型等。<br />5） 昆虫的蛹为幼虫到成虫之间的虫态，不食不动，可分为围蛹、(        )和离蛹。<br />昆虫的蛹为幼虫到成虫之间的虫态，不食不动，可分为围蛹、离蛹和被蛹三种类型。其中，围蛹是由幼虫最后二次脱弃的皮、浸润着真皮细胞腺的分泌物包被体外所形成，具有保护作用，其中的蛹则为离蛹；离蛹的附肢和翅不固定在蛹体上，能自由活动，同时，腹节也可扭动；被蛹则是附肢和翅紧贴在身体上，不能自由活动1234。<br />6） 甲壳动物口器包括一对(        )、两对小颚，以及一对上唇和下唇。大颚为咀嚼器官，用以切碎食物；小颚辅助大颚以咀嚼、抱握或传递食物。<br />甲壳动物口器包括一对大颚、两对小颚，以及一对上唇和下唇。大颚为咀嚼器官，用以切碎食物；小颚辅助大颚以咀嚼、抱握或传递食物。<br />7） 甲壳动物前肠包括口、食道及胃。口位于两大颚之间，食道呈短管状。胃紧接食道，分为前部的贲门胃和后部的(        )。<br />甲壳动物前肠包括口、食道及胃。口位于两大颚之间，食道呈短管状。胃紧接食道，分为前部的贲门胃和后部的幽门胃1234。<br />8） 蛛形纲动物为肉食性，以捕猎昆虫及其它节肢动物为主。口器主要由一对螯肢和一对脚须组成。螯肢分为两节，基部膨大为螯基，有(        )；端部尖细为螯牙，呈中空管状。<br />蛛形纲动物为肉食性，以捕猎昆虫及其它节肢动物为主。口器主要由一对螯肢和一对脚须组成。螯肢分为两节，基部膨大为螯基，有毒；端部尖细为螯牙，呈中空管状12。<br />9） 节肢动物的运动方式有步行、爬行、跳跃、钻蛀、(        )和(        )等多种形式。<br />节肢动物的运动方式有步行、爬行、跳跃、钻蛀、游泳和飞行等多种形式。<br />10） 节肢动物的体腔称为(        )。<br />节肢动物的体腔称为混合体腔，即体壁与消化道之间的空腔由真体腔的一部分和囊胚腔共同形成，称为混合体腔，因其内常充满血液，故又称血腔。<br />2.11.2 选择题：<br />1） 蝗虫的变态属于(        )。<br />A. 无变态   B. 渐变态   C. 半变态   D. 完全变态<br />2）马氏管是昆虫的(        )器官。<br />A. 循环；  B. 生殖；  C. 呼吸； D. 排泄。<br />3） 昆虫的口器因食性和取食方式不同而变化大。蝇的口器属于(        )。<br />A.刺吸式；  B虹吸式；  C.舔吸式口器；  D.咀嚼式口器；<br />5） 前翅正常，后翅变为平衡棍在飞行中具有平衡作用的昆虫属于(        )昆虫。<br />A.蛉翅目；  B.半翅目；  C.双翅目；  D.等翅目。<br />5）蛛形纲动物有(        )对步行足。<br />A.4对；  B.2对；  C.3对；  D.6对。</li></ol><p>2.11.3 名词解释：<br />1） 异律分节    2） 变态    3） 完全变态    4）不完全变    5） 渐变态<br />6）半变态    7） 混合体腔    8） 平衡棍    9） 马氏管    10） 书肺</p><p>2.11.4论述题：<br />1） 简述扁形动物、线形动物和环节动物的皮肌囊。<br />2） 比较腔肠动物、环节动物和节肢动物的体壁、肌肉和体腔的特征有何不同。<br />3） 试述节肢动物与人类的关系。<br />4） 试列表比较环节动物和节肢动物的相同点和不同点。<br />5） 简述昆虫的气管系统。<br />6） 简述昆虫的飞行器官翅。<br />2.12   棘皮动物门（Echinodermata）复习题：<br />2.12.1 填空题：</p><ol><li>棘皮动物的水管系统和围血系统从发生上看是由(        )的一部分特化形成的。<br />棘皮动物的水管系统和围血系统从发生上看是由体腔的一部分特化形成的。<br />2） 棘皮动物体腔发达，属次生体腔。除围绕内部器官的围脏腔外，体腔的一部分形成棘皮动物独有的(        )，另一部分形成(        )。<br />棘皮动物体腔发达，属次生体腔。除围绕内部器官的围脏腔外，体腔的一部分形成棘皮动物独有的水管系统，另一部分形成血管系统 。<br />3） 海星纲的个体发育中需经纤毛幼虫，(        )和短腕幼虫期。<br />海星纲的个体发育中需经纤毛幼虫，羽腕幼虫和短腕幼虫期。<br />4） 蛇尾纲幼虫为(        )。<br />蛇尾纲幼虫为长腕幼虫，具4对长腕，并有纤毛带，变态时幼虫不附着，变态后的个体经3～4年后性成熟，寿命约5年左右。1<br />5） 海胆纲幼虫为(        )。<br />海胆纲幼虫为长腕幼虫，具有4对长腕，变态后的个体经1-2年后性成熟，寿命约5年左右。<br />6） 海百合纲幼虫为(        )。<br />海百合纲幼虫为樽形幼体，呈桶形，有纤毛，在破卵膜稍后即获得海百合纲所特有的纤毛环。樽形幼体进一步发育为有柄幼虫。<br />7） 海参纲的个体发育中要经(        )、樽形幼虫和五腕幼虫变态成幼参。<br />海参纲的个体发育中要经过复杂的变态，其生活史是：受精卵→囊胚期→原肠期→小耳状幼体（auricularia）→中耳状幼体→大耳状幼体→樽形幼体（doliolaria）→五触手幼体（pentactula）→稚参。<br />2.12.2 选择题：</li><li>棘皮动物成体身体为(        )对称，幼体为(        )对称。<br />A.两侧对称   B. 无对称    C. 辐射对称   D.球形对称</li><li>水管系统为(        )特有器官，主要的功能是运动。<br />A 海绵动物  B 腔肠动物  C 节肢动物  D 棘皮动物</li><li>海星的胚胎发育中具(        )。<br />A.担轮幼虫；  B.羽腕幼虫；  C.浮浪幼虫；  D.面盘幼虫<br />4） 蛇尾纲幼虫为(        )。<br />A.担轮幼虫；  B.羽腕幼虫；  C. 蛇尾幼虫；  D.面盘幼虫<br />5） 海胆纲幼虫为(        )。<br />A. 海胆幼虫；  B.羽腕幼虫；  C. 蛇尾幼虫；  D.面盘幼虫<br />6） 海百合纲幼虫为(        )。<br />A. 海胆幼虫；  B.羽腕幼虫；  C. 蛇尾幼虫；  D. 樽形幼虫<br />7）  海参纲的个体发育中要经(        )、樽形幼虫和五腕幼虫（pentactula）变态成幼参。<br />A.担轮幼虫；  B. 耳状幼虫；  C.浮浪幼虫；  D.面盘幼虫</li></ol><p>2.12.3 名词解释：<br />1） 皮鳃    2) 叉棘    3） 呼吸树</p><p>2.12.4 论述题：<br />1） 棘皮动物的主要特征有那些？<br />2） 简述棘皮动物海星的血系统和围血系统。<br />3） 简述棘皮动物海星的特有的水管系统。<br />6） 简述无脊椎动物的体腔。<br />6） 简述动物体腔的演化。原口动物和后口动物是以什么方法形成体腔的？</p><p>2.13  半索动物门（Hemichordata）复习题<br />2.13.1 填空题：<br />1） 半索动物的主要特征为具有(        )、呼吸器官为(        )、口腔背面向前伸出一条短盲管，称为(        )。<br />半索动物的主要特征为具有吻、领和躯干，消化管前端有鳃裂，为进行呼吸的器官。口腔背面向前伸出一条短盲管，称为口索，很小，半索动物因此得名，它是半索动物特有的。<br />2.13.2 选择题：<br />1） (        )属于半索动物门肠鳃纲的动物。<br />A. 头盘虫、B. 柱头虫、C. 杆壁虫、D.钩介幼虫<br />2.13.3 名词解释：<br />1） 适应辐射</p><p>2.14脊索动物门（Chordata）复习题：<br />2.14.1.1填空题：<br />1） 现存的脊索动物分为三个亚门(        )、(        )和(        )。现存的脊索动物分为三个亚门：头索动物、被囊动物（旧称尾索动物）和脊椎动物。已灭绝的古虫动物有时也被划为脊索动物的亚门。<br />2） 脊椎动物亚门包括(        )、(        )、(        )、(        )、(        )和(        )7个类群。<br />脊椎动物亚门包括圆口纲、鱼纲、两栖纲、爬行纲、鸟纲和哺乳纲这6个类群123。<br />3） 脊索动物的四大特征为具有(        )、(        )、(        )和(        )。<br />脊索动物的四大特征是：脊索、背神经管、咽鳃裂和肌肉。<br />2.14.1.2 选择题：<br />1） (        )属于脊索动物门头索动物亚门的动物。<br />A. 鲤鱼； B. 文昌鱼； C. 肺鱼； D. 食蚊鱼。<br />2） 文昌鱼在分类地位上属于(        )。<br />A. 原索动物；B. 尾索动物； C. 半索动物；D. 头索动物。<br />3） (        )属于尾索动物亚门尾海鞘纲的动物。<br />A. 菊花海鞘、B. 柄海鞘 、C. 樽海鞘、D. 文昌鱼<br />2.14.1.3 名词解释：<br />1） 逆行变态    3） 内柱系统<br />2.14.1.4 论述题：<br />1） 七鳃鳗的呼吸系统有什么特点？这样的呼吸系统和七鳃鳗的生活习性有无关系？<br />2）  圆口类的原始性和特化性表现在哪些方面？</p><p>2.14.2 软骨鱼纲（Chondrichthyes）和硬骨鱼纲（Osteichthyes）复习题<br />2.14.2.1 填空题：<br />1） 鱼类的尾椎由(        )、(        )、(        )、(        )、(        )等部分构成。鱼类的尾椎由椎体、髓弓、椎管、髓棘、脉弓、脉管、脉棘等部分构成<br />2） 鳍脚存在于(        )，其功能是(        )。<br />。鳍脚存在于腹鳍内侧，是一对棒子形状，里面有软骨，平时不用的时候鳍脚一般收起来，能够减少游泳阻力1。鳍脚的功能是帮助鱼类保持平衡和方向<br />3）鲤鱼的鳞叫(        )，来源于(       )；蛇的鳞叫(        )，来源于(        )。<br />4） 鳔的主要功能在鱼体内是作为(        )器官，在(        )和(        )生活方式的鱼类中不具鳔。软骨鱼和深海鱼都不具有鳔。<br />软骨鱼都没有鱼鳔这样的调节器官，不管是鲨鱼、鳐鱼、魟鱼，都没有鱼鳔。1 对深海鱼来说，充气的鱼鳔就像脆弱的气球，会被水压“炸”成碎片。因此，在演化过程中，很多生活在深海的硬骨鱼舍弃了鱼鳔，依靠脂质来调节浮力。<br />鳔是大多数硬骨鱼类身体密度的调节器官。<br />5） 软骨鱼类的上颌是由(        )构成，下颌是由(        )构成，这种颌称为 (        )。<br />软骨鱼类的上颌是由腭方软骨构成，下颌是由梅氏软骨构成，这种颌称为双接型。<br />6） 鱼类一生的生命活动中，周期定向性的迁移运动称为洄游。根据引起洄游的起因将洄游分为(        )、(        )和(        )。三种类型的洄游虽各有特点，但作为鱼类生活史的一部分，它们之间又常交错，不能截然分开。<br />根据洄游的原因，洄游可以分为生殖洄游、适温洄游和索饵洄游。三种类型的洄游虽各有特点，但作为鱼类生活史的一部分，它们之间又常交错，不能截然分开。1<br />7） 无(        )是鱼类区别于其他脊椎动物的特征之一。<br />无颈部是鱼类区别于其他脊椎动物的特征之一。<br />8） 盾鳞由(        )和(      )联合形成，是软骨鱼类特有的鳞片，成对角线排列。盾鳞是一种软骨鱼类所特有的鳞片，由棘突和基板两部分组成，呈对角线排列。<br />9） 从发生和构造看，盾鳞和(        )为同源器官。<br />从发生和构造看，盾鳞和牙齿为同源器官。牙齿同样是由釉质和齿质形成，其内也有髓腔。<br />10） 硬鳞是硬骨鱼类中最原始的鳞片，由(        )演化而成，见于鲟和雀鳝等。<br />硬鳞是硬骨鱼类中最原始的鳞片，由真皮演化而来，见于鲟和雀鳝等<br />11） 骨鳞为绝大多数硬骨鱼类所具有的鳞片，也由(        )演化而成，略呈圆形，前端插入鳞囊内，后端游离，彼此作覆瓦状排列，有利于增加身体的灵活性。<br />骨鳞是绝大多数硬骨鱼类所具有的鳞片，也由真皮演化而来，略呈圆形，前端插入鳞囊内，后端游离，彼此作覆瓦状排列，有利于增加身体的灵活性<br />12） 鱼体两侧通常见到具有一条或几条穿有小孔的鳞，称为(        )。<br />鱼体两侧通常见到具有一条或几条穿有小孔的鳞，称为侧线鳞，每片侧线鳞有侧线孔，侧线具有听觉和触觉功能，能感觉水的振动波、水流方向和水压的变化1。<br />13） 鳍由(        )、鳍条和连附鳍条的鳍膜三部分组成。<br />鳍由骨质鳍条、鳍膜和连附鳍条的鳍膜三部分组成。<br />2.14.2.2 选择题：<br />1） 心脏中只含缺氧血的动物是：(        )<br />A.软骨鱼类；   B.两栖类；    C.爬行类；   D.鸟类<br />2） 下列动物中具有动脉球的是(        )。<br />A.七鳃鳗  B.鲨鱼  C.鲫鱼  D.蛙<br />3） 圆鳞是(        )体表的鳞片。<br />A. 文昌鱼； B. 软骨鱼； C. 七鳃鳗； D. 硬骨鱼。<br />4） 盾鳞是(        ) 体表的鳞片。<br />A. 文昌鱼；B. 硬骨鱼；C. 七鳃鳗；D. 软骨鱼。<br />5） 下列哪类动物的肝胰脏混合？(        )<br />A. 鲤鱼；   B. 鳝鱼；    C. 小黄鱼；    D. 带鱼；</p><p>2.14.2.3 名词解释：<br />1） 洄游    2） 侧线系统    3） 韦伯氏器    4）管式侧线系统</p><p>2.14.2.4 论述题：<br />1） 软骨鱼纲和硬骨鱼纲有哪些共同的主要特征？<br />2） 分析鱼类运动的动力来源有哪几种？<br />3） 鱼类的体型大致可分为几类，每一类型的生活适应性如何？<br />4） 鱼类的消化系统有哪些适应性特点？<br />5） 根据鱼类的食性不同，可分为几大类，各类有什么特点？<br />6） 软骨鱼纲分为几亚纲和哪些代表性的目？<br />7） 硬骨鱼纲分为几亚纲和哪些代表性的目？</p><p>2.14.3 两栖纲 （ Amphibia ）复习题<br />2.14.3.1 填空题：<br />1 ） 古生代的(        )纪和(        )纪是两栖类最繁茂的时代，称为两栖类时代。<br />古生代的两栖类时代是在石炭纪和二叠纪，也被称为两栖动物时代1。<br />2）  蛙的肩带属于(        )型，蟾蜍的肩带属于(        )型。<br />蛙的肩带属于固胸型，蟾蜍的肩带属于弧胸型。 肩带通过肌肉间接连脊柱。<br />3）  两栖类的脊椎有(        )、(        )、(        )和(        )的分化。<br />两栖类的脊椎比鱼类有较大的分化，由颈椎、躯干椎、荐椎和尾椎所组成。<br />4）  两栖类传导声波的听小骨称(        )是由鱼类的(        )演变而来，到了哺乳类演变为(        )。<br />两栖类传导声波的听小骨称为石骨，是由鱼类的鳃弓演变而来，到了哺乳类演变为颚骨、锤骨、砧骨。<br />5）  两栖类由水生到陆生面临的主要问题有：(        )问题、(        )问题、(        )的问题、(        )问题、(        )问题、(        )问题。<br />两栖类由水生到陆生面临的主要问题有：呼吸的问题、行动的问题、繁殖的问题、浮力消失与动物体承重的矛盾、空气湿度减少与防止体内水分蒸发的矛盾等。<br />2.14.3.2 选择题：<br />1） (        )为鱼类和两栖类成体的排泄器官。<br />A.前肾、B. 中肾、C.后肾、D.原肾<br />2）  脊椎动物从(        )类动物开始出现了中耳，外被鼓膜，内有耳柱骨。声波对鼓膜的振动，可经耳柱骨传入内耳。<br />A.鱼类、B. 两栖类 、C.爬行类、D.鸟类<br />3） 在脊椎动物的演化史中，(        )是首次出现于两栖类的特征。<br />A. 五趾型附肢；B. 羊膜卵；C. 恒温 ；D. 完全双循环。</p><p>2.14.3.3  名词解释：<br />1）  咽式呼吸    2） 固胸型肩带     3） 颈动脉导管</p><p>2.14.3.4 论述题：<br />1） 两栖动物有哪些主要特征？<br />2） 两栖纲动物对陆生生活的适应及不完善性表现在哪些方面？</p><p>2.14.4  爬行纲（Reptilia）复习题：<br />2.14.4.1 填空题：<br />1）  在蟒科和蝰科（蝮亚科）等爬行动物中具有的特殊感受器是(        )。<br />2）  爬行动物除了像两栖动物可借口底运动进行口咽式呼吸外，同时还发展了羊膜动物所特有的(        )方式，</p><p>2.14.4.2 选择题：<br />1） 楔齿蜥属于爬行类(        )的动物。<br />A.蛇目;   B. 蜥蜴目;  C. 鳄目;  D 喙头目<br />2） 爬行类的血液循环方式为(        )。<br />A. 开管式循环； B.不完全双循环； C. 完全双循环； D. 单循环。<br />3） 根据颞窝的有无、数目及位置的情况，将爬行类分为四类，最原始的古代爬行类——杯龙类的颞窝属于以下(        )。<br />A.上颞窝类；  B. 双颞窝类；  C. 合颞窝类；  D.无颞窝类<br />3.  爬行类的颞窝分为四类，其中颞窝的上窝位于后眶骨和鳞状骨组成的骨桥之上、下窝位于颧骨和方颧骨组成的骨桥之上的应该属于以下(        )。<br />A. 上颞窝类；  B. 双颞窝类；  C. 合颞窝类；  D.无颞窝类</p><p>2.14.4.3 名词解释：<br />1）合颞窝   2）次生腭   3）双颞窝   4）新脑皮   5）羊膜卵   6） 颞窝</p><p>2.14.4.4 论述题：<br />1） 归纳爬行类适应于陆生生活的主要特征。<br />2） 如何根据整体标本和骨骼标本来区分蝾螈和蜥蜴？<br />3） 列举五项首次出现于爬行纲动物的结构，它们的出现各有何生物学意义？<br />4） 爬行类比两栖类进步的特点有那些？<br />5） 简述羊膜卵的结构以及在脊椎动物演化史上的意义。<br />6） 现代爬行类分为几个目？试述各目的主要特征及代表动物。</p><p>2.14.5鸟纲（Aves）复习题<br />2.14.5.1 填空题：<br />1） 羊膜动物的脑神经比无羊膜动物的多了两对，即(        )和<br />(        )。<br />羊膜动物的脑神经比无羊膜动物的多了两对，即第 XI 对和第 XII 对脑神经1。这两对脑神经分别是副神经和舌下神经。<br />2） 鸟类腰带与后肢的特征是具(        )式骨盆，(        )关节，具有(        ) 趾。<br />鸟类腰带与后肢的特征是具开放式骨盆<br />2.14.5.2 选择题：<br />1） 鸟类的大脑发达是由于：(        )。<br />A.嗅叶发达  B. 纹状体发达  C. 新脑皮发达  D. 古脑皮发达<br />2） 鸟类一般有9个气囊，除单个(        )外，均为左右成对。<br />A. 前胸气囊、 B. 后胸气囊 、 C. 锁间气囊、 D.腹气囊<br />3） 具有开放式骨盆的动物是(        )。<br />A 哺乳类；   B 爬行类；   C 鸟类；   D 两栖类<br />4） 鸵鸟为鸟类今鸟亚纲(        )的代表动物。<br />A 平胸总目  B 突胸总目  C 企鹅总目<br />5） 鸟类的发声器官位于：(        )。<br />A. 喉门  B. 气管； C. 支气管； D.气管与支气管交界处。<br />6） 下列哪类鸟的肌胃最发达？(        )<br />A食肉鸟类   B. 食浆果鸟类   C. 食谷物鸟类    D. 食虫鸟类</p><p>2.14.5.3 名词解释：<br />1） 愈合荐骨    2）双重呼吸    3） 早成雏    4） 晚成雏    5） 气囊<br />6） 开放式骨盆</p><p>2.14.5.4 论述题：<br />1） 试述恒温及其在脊椎动物演化上的意义。<br />2） 鸟类适应飞翔生活在各个器官系统上具有哪些特征？<br />3） 试述鸟类呼吸器官的结构和呼吸方式。<br />4） 叙述鸟类呼吸系统的结构和功能。</p><p>2.14.6  哺乳纲（Mammalia）复习题<br />2.14.6．1 填空题：<br />1） 多数脊椎动物的口，具有活动的下颌，可以灵活捕捉食物。鱼类、两栖类和爬行类的口内，一般都具有许多小而尖锐的牙齿，形态构造比较简单，为(        )，其作用是(        )食物不使脱逃，而后吞入。(        )都没有牙齿，用(        )啄取食物。哺乳类的牙齿最为复杂，多为槽生(        )，通常分化为门齿、(        )、(        )和(        )四种。<br />多数脊椎动物的口，具有活动的下颌，可以灵活捕捉食物。鱼类、两栖类和爬行类的口内，一般都具有许多小而尖锐的牙齿，形态构造比较简单，为咬合式，其作用是咬住食物不使脱逃，而后吞入。鸟类都没有牙齿，用喙啄取食物。哺乳类的牙齿最为复杂，多为槽生恒齿，通常分化为门齿、犬齿、前臼齿和臼齿四种。<br />2） 脊椎动物的骨骼系统包括中轴骨和附肢骨两部分。中轴骨包括(        )、(        )、(        )和(        )，附肢骨包括(        )、(        )及(        )和(        )。<br />脊椎动物的骨骼系统包括中轴骨和附肢骨两部分。中轴骨包括头骨、脊柱、胸骨和肋骨，附肢骨包括前肢、后肢和肩带、腰带。<br />3） 汗腺的活动有(        )和(        )的作用。<br />汗腺的活动有分泌汗液、排泄废物、调节体温的作用，汗液中的乳酸有抑制细菌生长的作用<br />4） 哺乳动物的齿最显著的特点是(        )。<br />哺乳动物的齿最显著的特点是异形齿，不同的哺乳类，各种牙齿的数目是有一定的，因此，在分类学上，齿式也是一种重要的依据。1 例如，啮齿目是哺乳动物中的一目，其特征为：上颌和下颌各两颗会持续生长的门牙，啮齿目动物必须通过啃咬来不断磨短这两对门牙。2<br />5） 植物性神经系统包括(        )和(        )。<br />植物性神经系统包括交感神经和副交感神经节<br />6） 羊膜动物的脑神经比无羊膜动物的多了两对，即(        )和(        )。<br />羊膜动物的脑神经比无羊膜动物的多了两对，即副神经和舌下神经12。<br />7）  脊椎动物的骨骼系统包括中轴骨和附肢骨两部分。中轴骨包括头骨、(        )、(        )和(        )，附肢骨包括肩带、腰带及前肢骨和后肢骨。<br />脊椎动物的骨骼系统包括中轴骨和附肢骨两部分。中轴骨包括头骨、颈椎、胸椎和腰椎，附肢骨包括肩带、腰带及前肢骨和后肢骨。<br />8） 哺乳动物的皮肤衍生物主要是表皮衍生物，如 (        )、(        )、(        )、(        )、和(        )等，以及皮肤腺如(        )、  (        )、(        )和(        )等。<br />哺乳动物的皮肤衍生物主要是表皮衍生物，如毛发、指甲、角质层、汗腺、和乳头等，以及皮肤腺如皮脂腺、汗腺、乳腺和大汗腺等。<br />9）  四足类动物的腰带由(        )、(        )和(        )构成。<br />四足类动物的腰带由肩带、髋带和胸带构成。<br />10） 羊膜类脊椎动物是指(        )、(        )和(        )的动物。<br />羊膜类脊椎动物是指在胚胎发育过程中具有羊膜的脊椎动物，包括：爬行纲、鸟纲和哺乳纲的动物<br />11） 哺乳类传导声音的听小骨分别称为(        )、(        )和(        )。<br />哺乳类传导声音的听小骨分别称为锤骨、砧骨和鐙骨。<br />2.14.6．2  选择题：<br />1、反刍类动物具多室胃，由4个室组成，其中属于胃本体的是(        )<br />A.瘤胃    B.网胃    C.瓣胃    D.皱胃<br />2）  胎盘是由胎儿的绒毛膜和(        )与母体子宫壁的内膜结合起来而形成的。<br />A.羊膜腔、 B. 卵黄囊、 C.羊膜、 D. 尿囊。<br />3）  针鼹属于(        )的动物。<br />A. 真兽亚纲 、B. 原兽亚纲、. C 后兽亚纲<br />4）  脊椎动物的(                                       )。<br />A. 心脏在消化道腹面，而神经管在消化道背面；<br />B. 心脏在消化道背面，而神经管在消化道腹面；<br />C. 心脏和神经管均在消化道腹面；<br />D. 心脏和神经管均在消化道背面。<br />5）  (        )为羊膜动物成体的排泄器官。<br />A. 前肾；  B. 中肾；  C. 后肾；  D. 原肾。<br />6）  哺乳类皮肤系统由表皮和真皮组成，表皮来源于(        )，真皮来源于(        )。<br />A. 内胚层；  B. 中胚层；C. 外胚层。<br />7）  哺乳动物的发声器官位于(        )。<br />A. 喉门； B.气管；  C.支气管； D.气管与支气管交界处。<br />8）  血液中红细胞无核的动物是(        )。<br />A 鸟类；  B 两栖类；  C 哺乳类；  D 爬行类<br />9） 大脑中有胼胝体的动物为哺乳类(        )的动物。<br />A 真兽亚纲；  B 原兽亚纲；  C 后兽亚纲<br />10） 第三脑室在：(        )<br />A.大脑；   B. 间脑；   C. 中脑 ；  D.延脑<br />11） 下列结构哪一种没有分泌激素的功能？(        )<br />A. 胸腺；   B. 胎盘；   C. 胃肠道；  D. 犁鼻器<br />12） 鸭嘴兽为哺乳类(        )的代表动物。<br />A 后兽亚纲；  B 真兽亚纲；  C 原兽亚纲<br />13） 下列哺乳动物内耳结构中，真正司听觉功能的是(        )。<br />A. 耳蜗；B. 半规管；C. 椭圆囊；D. 球状囊<br />14） 汗腺是位于真皮内的(        )，下段盘曲成团状，其分泌物称汗液。<br />A.单管腺、 B. 双管腺、 C. 三管腺、 D. 无管腺<br />15）  袋鼠属于（       ）的动物。<br />A. 真兽亚纲 、B. 原兽亚纲、. C 后兽亚纲<br />16） 副交感神经兴奋引起：(        )<br />A.血压升高  B.心跳加快  C.面色苍白   D.唾液及胃液分泌增加<br />17） 胎盘是由胎儿的绒毛膜和（        ）与母体子宫壁的内膜结合起来而形成的。<br />A.羊膜腔、 B. 卵黄囊、 C.羊膜、 D. 尿囊</p><p>2.14.6．3名词解释：<br />1）胎盘    2） 膈肌    3） 羊膜卵    4） 封闭式骨盆    5）次生腭<br />6） 反刍动物    7）羊膜动物    8） 双循环    9） 痕迹器官</p><p>2.14.6．4  论述题：<br />1）试述哺乳动物的表皮及其衍生物。<br />2）简述脊椎动物动脉弓的演化。<br />3）简述脊椎动物心脏的演化。<br />4）试述胎生、哺乳的结构基础以及在脊椎动物演化史上的意义。<br />5）试述羊膜卵的结构和功能及羊膜卵产生的意义。<br />6）描述哺乳类消化系统的结构及特点。<br />7）论述哺乳动物在各个器官系统的结构和功能上的进步性特征。<br />8）鸟、兽如何实现体温相对恒定？恒温有何意义？</p><ol start="3"><li>动物的进化复习题:<br />3.1 论述题：<br />1） 简述综合进化论（现代达尔文主义）的主要内容。<br />2） 拉马克进化学说的意义及其不足。<br />3） 试述分子进化的中性学说的主要内容。</li></ol>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;1、1  填空题：&lt;br /&gt;
1） 原口动物以(        )形成中胚层，后口动物以(        )形成中胚层。&lt;br /&gt;
原口动物以腔裂法形成中胚层，后口动物以体腔囊法形成中胚层&lt;br /&gt;
2） 动物的结构功能水平分为五级，即(        )、(    </summary>
      
    
    
    
    <category term="生物学" scheme="http://wiki.szoloa.top/categories/%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="动物学" scheme="http://wiki.szoloa.top/categories/%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6/%E5%8A%A8%E7%89%A9%E5%AD%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="http://wiki.szoloa.top/wiki/%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6/%E7%94%9F%E7%89%A9%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%AD%A6/a/"/>
    <id>http://wiki.szoloa.top/wiki/%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6/%E7%94%9F%E7%89%A9%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%AD%A6/a/</id>
    <published>2023-06-27T14:59:54.677Z</published>
    <updated>2023-06-28T03:49:14.766Z</updated>
    
    
    
    
    <category term="生物学" scheme="http://wiki.szoloa.top/categories/%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="生物信息学" scheme="http://wiki.szoloa.top/categories/%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6/%E7%94%9F%E7%89%A9%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%AD%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
